<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Тетради Виталия Самигуллина</title><link href="https://notes.pilosus.org/" rel="alternate"></link><link href="https://notes.pilosus.org/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://notes.pilosus.org/</id><updated>2020-02-01T15:30:00+03:00</updated><entry><title>Мужчины, профессия, кризис среднего возраста и свобода воли</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2020/02/01/free-will/" rel="alternate"></link><published>2020-02-01T15:30:00+03:00</published><updated>2020-02-01T15:30:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2020-02-01:/posts/2020/02/01/free-will/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Это явление больше касается мужчин 25-35 лет. Заключается оно примерно
в следующем. Человек осознает, что он устал заниматься тем, чем
занимается. Он считает, что его профессия &amp;#8212; унылая, неинтересная,
пресная, бессмысленная чушь. Он начинает искать что-то еще. Меняет
сферу деятельности. Популярная психология (женская, кстати) в унисон
твердит &amp;#8220;найди себя&amp;#8221; и прочую …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Это явление больше касается мужчин 25-35 лет. Заключается оно примерно
в следующем. Человек осознает, что он устал заниматься тем, чем
занимается. Он считает, что его профессия &amp;#8212; унылая, неинтересная,
пресная, бессмысленная чушь. Он начинает искать что-то еще. Меняет
сферу деятельности. Популярная психология (женская, кстати) в унисон
твердит &amp;#8220;найди себя&amp;#8221; и прочую мотивирующую ерунду, не объясняющую
суть. Человек даже меняет эту самую профессию и по прошествии
некоторого времени находит себя в точно такой же ситуации. Отсюда все
эти &amp;#8220;кризисы среднего возраста&amp;#8221;. По сути это просто экзистенциальная
проблема. Лечится она по-разному. У кого-то появлением семьи, у других
переходом в менеджмент, у третьих верой, у четвертых делом жизни,
которое, наконец, стало понятным. Но основа у всех этих лекарств одна
&amp;#8212; ответственность. Ответственность как побочный эффект свободы
воли. Никакой моралистской коннотации я в это слово не вкладываю. То
есть обретение какой-то минимальной субъектности, когда человек
понимает, что он готов брать на себя риски за возможность на что-то
влиять, и идет на это. Поэтому сами по себе смена профессии или места
жительства никак экзистенциальную дыру не залатают. Можно сколько
угодно желать перейти в &amp;#8220;менеджеры&amp;#8221; или завести семью, но если за этим
нет ответственности, то ничего не поменяется. Причем начинается все
именно с ответственности, а затем уже к ней неизбежно притягиваются&amp;nbsp;возможности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Почему я считаю, что это в большой степени относится к молодым
мужчинам? Потому что у женщин биологически заложен мощнейший механизм
создания смысла и ответственности. Не все им пользуются &amp;#8212; кто-то
предпочитает карьеру. Но все же у них выбор на одну важную опцию&amp;nbsp;больше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я думаю, что свобода воли и ответственность это вечные темы. Но
сегодня они стоят острее, чем, скажем, пару веков назад. Современная
научная парадигма и засилье либерально настроенной публики в академии
привели к тому, что свобода воли ставится под сомнение. Все
детерминировано, говорят они. Но если все детерминировано, но мы
просто не успели разгадать все цепочки причинно-следственных связей,
то и свободы воли нет. Если свободы воли нет, то человек не
ответственнен за свои поступки. У Канта это приводило к разрыву
шаблона, потому что когда вокруг &amp;#8220;воруй-убийвай&amp;#8221; это nicht
praktisch. Отсюда его доказательство бытия Бога: свобода воли это
практично, но если человек все-таки свободен, то его поведение до
конца не детерминировано, а значит, не подчиняется законам
детерминированного мира. То есть человек не от мира сего. Ну и так
далее. Все вокруг шепчет: свободы воли нет, ответственности нет,
просто поменяй профессию или начни принимать препараты с обратным
захватом серотонина &amp;#8212; полегчает. Но это так не работает. У
экзистенциальной проблемы такая особенность: человек мучается
постоянно. Ты в аду, сынок! В аду. А ларчик-то просто открывается &amp;#8212;
через свободу&amp;nbsp;воли.&lt;/p&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="свобода воли"></category><category term="экзистенция"></category><category term="профессия"></category></entry><entry><title>Индустрия разработки софта в грядущую декаду</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/12/31/software-industry-next-decade/" rel="alternate"></link><published>2019-12-31T12:00:00+03:00</published><updated>2019-12-31T12:00:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-12-31:/posts/2019/12/31/software-industry-next-decade/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Что будет с разработкой софта в следующую декаду? Трудно сказать
точно, особенно по РФ. Например, при наступлении некоторых
политических событий к середине декады на внутренний рынок могут
прийти мировые гиганты. Будем вспоминать, как прежде Яндекс
душили-душили настолько, что сегодня у него +30% рост акций за
месяц. В этом случае разработка …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Что будет с разработкой софта в следующую декаду? Трудно сказать
точно, особенно по РФ. Например, при наступлении некоторых
политических событий к середине декады на внутренний рынок могут
прийти мировые гиганты. Будем вспоминать, как прежде Яндекс
душили-душили настолько, что сегодня у него +30% рост акций за
месяц. В этом случае разработка станет ближе к той, что сейчас на
Украине &amp;#8212; аутсорс для западных израильских компаний, хотя какая-то
продуктовая разработка для внутреннего рынка останется в любом&amp;nbsp;случае.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но при любом раскладе будут происходить следующие процессы. Отрасль
еще больше повзрослеет. Бизнес поймет многие вещи, научится еще лучше
считать деньги. Закончится эпоха &amp;#8220;программист &amp;#8212; творческий
человек&amp;#8221;. Это не значит, что программист будет приходить к 9 на
работу, в пиджаке и галстуке. Хотя в скучном энтерпрайзе могут и до
этого дойти. Это значит, что разработка больше не сможет рвать перед
бизнесом тельняшку на груди и истошно вопить, что если сейчас в их
сервисе с тремя с половиной пользователями не переехать с RabbitMQ на
Kafka, то развезнутся хляби небесные и смоют полотора
пользователя. Что если не вбухать несколько тысяч человекочасов в
переезд на потрясающую новую аналитическую базу данных, не переписать
250-й микросервис на Rust, 251-й на Scala, а 252-й на Elixir, то конец
бизнесу. Но здесь на месте продуктовых менеджеров и дизайнеров я бы не
стал злорадно хихикать. У них будет то же самое. Терпимости ко
вчерашнему выпускнику британской школы дизайна, который предлагает
&amp;#8220;омолодить&amp;#8221; дизайн портала с ядерной аудиторией &amp;#8220;мужчины 45+ из
Москвы&amp;#8221;, чтобы привлечь побольше прыщавых подростков, покупающих
аэйрмаксы, будет намного меньше. А требований к менеджерам и
дизайнерам будет больше. Уже сейчас можно видеть казалось бы странную
картину: компания открывает вакансию продуктового менеджера с
невероятными требованиям, хотя общеизвестно, что в компании требуемые
навыки не используются. Вакансии висят открытыми по полгода и больше,
несмотря на то, что по статистике на 1 вакансию приходится больше 3
кандидатов. Кстати, одним из важных критериев будет умение вовремя
прекращать спектакль с тельняшкой. И вот тут будет сложность: умельцев
окончить спектакль в стиле маски-шоу в РФ достаточно, а вот людей,
которые это будут уметь делать мягко, чтобы вьюноши с бледным взором и
тонкой душевной организацией не разбежались, оставив в наследство
несколько незакрываемых вакансий Java-разработчика &amp;#8212; это&amp;nbsp;сложнее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Все нулевые и десятые в РФ наблюдалась интересная аберрация:
максимальный социоэкономический статус люди приобретали в 30-35 лет,
когда во всем цивилизованном мире больше всего денег и статуса было у
людей более старшего возраста. У них там это привело к удивительному
расслоению &amp;#8212; бумеры-миллионеры и нищие уберизированные зумеры без
малейших перспектив стал миллионерами как их деды. Я недавно писал про
демографию ближайших 20 лет в РФ. Напомню, что у нас ожидается большой
провал молодых людей и рост процента старых людей. Поэтому, вероятно,
мы будем приходить к той же ситуации, что и в Европе: больше денег и
статуса будет у людей за 40. Вес молодых уменьшится, просто потому что
их доля в населении будет&amp;nbsp;небольшой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;То есть более консервативные ценности людей старшего возраста
пересекутся со взрослением индустрии разработки. Программировать
станет безумно скучно. Это будет обычная офисная работа. Гораздо чаще
будут всплывать экзистенциальные проблемы профессии. Дурачки это
называют кризисом среднего возраста. А по сути это нормальный вопрос
развитого человека &amp;#8212; зачем я делаю то, что я делаю? У кого-то он
возникает в 25, у кого-то 50, а у блаженных вообще не возникает. Есть
профессии, где с экзистенцией нет никаких проблем. Скажем,
практикующий кардио-хирург или даже почтовый курьер, точно знают,
зачем они нужны на свете. А вот человек, третий раз за квартал
перекрашивающий кнопочку на 10-м шаге воронки оформления заказа из
синего в зеленый, тут уже теряется. Было очень забавно наблюдать, как
последние пару лет мы по старой русской традиции примеряли на себя
проблемы из чужой реальности. Помните, как русскоязычный твиттер и
самый прогрессивный фейсбук вслед за западными коллегами начал ныть
про профессиональное выгорание? Ну вот, скоро люди поймут, почему они
там в своих прекрасных европах и америках выгорают точно мухи
мрут. Надо только дождаться, когда и наш бизнес&amp;nbsp;дозреет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что здесь можно порекомендовать? Не знаю. Это очень личный вопрос. Но
без семьи (или какой там сейчас модный заменитель?) и хобби будет
сложно. Если вы не любите программирование, начинайте искать новую
профессию уже сегодня. Ну а сейчас &amp;#8212; танцуй пока молодой,
мальчик. Самое время мигрировать с RabbitMQ на&amp;nbsp;Kafka!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Запомните этот твитт. Вместе посмеемся через 10&amp;nbsp;лет.&lt;/p&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="софт"></category></entry><entry><title>Осторожно, модерн 2</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/21/modern-2/" rel="alternate"></link><published>2019-11-21T18:40:00+03:00</published><updated>2019-11-21T18:40:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-11-21:/posts/2019/11/21/modern-2/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Я как-то приводил &lt;a class="reference external" href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/08/art-nouveau-in-xxi-century/"&gt;цитату человека&lt;/a&gt;, выросшего в окружении архитектуры
послепожарной Москвы, по поводу модерна &amp;#8212; всех этих доходных домов и
купеческих особняков рубежа веков. Понятно, что его реакция тогда мало
отличалась от нашей реакции сегодня по поводу современной&amp;nbsp;архитектуры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ампир послепожарной Москвы абсолютно соразмерен человеку и вообще
самое гармоничное, что сегодня …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Я как-то приводил &lt;a class="reference external" href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/08/art-nouveau-in-xxi-century/"&gt;цитату человека&lt;/a&gt;, выросшего в окружении архитектуры
послепожарной Москвы, по поводу модерна &amp;#8212; всех этих доходных домов и
купеческих особняков рубежа веков. Понятно, что его реакция тогда мало
отличалась от нашей реакции сегодня по поводу современной&amp;nbsp;архитектуры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ампир послепожарной Москвы абсолютно соразмерен человеку и вообще
самое гармоничное, что сегодня еще можно отыскать в городе. Все-таки
это был уникальный исторический момент, когда отстраивать древний
город надо было с нуля. Унификация фасадов и типовых решений была
закреплена специальным катологом, предлагавшим множество вариантов
готовых проектов и отдельных элементов. Царь батюшка лично утверждал
каталог. В сегодняшней лоскутно-шизофреничной Москве такое даже
представить&amp;nbsp;невозможно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Архитектура сильно влияет на мировосприятие. Но это несамостоятельная
сила. Архитектура это просто функция от общества, его
экономики. Функция в математическом смысле это отображение входных
параметров на выходные. Поэтому если у вас на выходе в двух разных
случаях получаются одинаковые вещи, так это потому, что и вход
одинаковый. Поэтому к строгому ампиру с классичесским портиком в
комплекте еще и рабы идут. Нет рабов, забудь о портике и живи дальше в
своем панельном скворечнике. Аналогично с соразмерностью: если ты
представитель небольшого сообщества &amp;#8212; античного полиса или
дворянского сословия, &amp;#8212; то тебя окружают здания низкой этажности, ты
живешь в предсказуемой, неанонимной среде. Ну а если ты житель столицы
империи, то прощай, уютный античный&amp;nbsp;мир.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Думаю, глобализированное общество принципиально не может вернуться к
человеческой архитектуре. Это большой анонимный мир, мир человеческих
масс, мир носителей массовой культуры, настолько освободившихся, что
ставших ненужными. Здесь нет соразмерного. Здесь нет
гармоничного. Потому что его не может быть в таком&amp;nbsp;обществе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В этом смысле модерн подобен чахотке &amp;#8212; это яркий румянец на бледном
аристократическом&amp;nbsp;лице.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На фото доходный дом Судакова на Ленинградском проспекте у ресторана
&amp;#8220;Яр&amp;#8221; архитектора Адольфа Эрихсона. Чудесный пример модерна, жаль
только угловой эркер лишился остроугольной башенки. Тоже симптом
болезни за вуалью&amp;nbsp;эстетики.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/moscow-modern.jpg"&gt;&lt;img alt="Доходный дом Судакова. Архитектор Адольф Эрихсон" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/moscow-modern.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="культура"></category><category term="архитектура"></category><category term="модерн"></category></entry><entry><title>Широк человек, но я бы расширил</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/17/mass-culture-and-identity/" rel="alternate"></link><published>2019-11-17T18:40:00+03:00</published><updated>2019-11-17T18:40:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-11-17:/posts/2019/11/17/mass-culture-and-identity/</id><summary type="html">&lt;p&gt;У современного человека много иллюзий. Но одна очень серьезная. Это
иллюзия профессии. Люди принимают профессию за удачную форму, которую
они могут наполнять содержанием все свою жизнь. Но проблема в том, что
профессии в смысле слова der Beruf больше нет. В среднем по палате
есть 8 часов кругов на воде в …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;У современного человека много иллюзий. Но одна очень серьезная. Это
иллюзия профессии. Люди принимают профессию за удачную форму, которую
они могут наполнять содержанием все свою жизнь. Но проблема в том, что
профессии в смысле слова der Beruf больше нет. В среднем по палате
есть 8 часов кругов на воде в сутки. Что там такое плюхнулось в воду,
отчего вода пошла кругами, даже думать не хочется. Да, где-то эти
волны причудливо отражаются от берегов, но не более&amp;nbsp;того.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Началось это давно, но развило первую космическую в 90-е годы, когда
вполне открыто манифестировалось такое желание: нам нужно &amp;#8212; говорили
некоторые люди, сверкая чешуей на солнце &amp;#8212; свободное трансграничное
перемещение капитала и людей. Людей, конечно, нужно перемещать, чтобы
они этот капитал создавали. Кажется, эта цель вполне достигнута. Про
капитал можно будет поговорить отдельно, а про людей скажу
здесь. Человек &amp;#8212; одна из самых быстро адаптирующихся к изменчивой
среде тварь. И все-таки нужно не забывать, что еще лучше человек
адаптируется к изменениям среды, когда он мертвый: температура его
тела следует за температурой среды, давление в его сосудах не слишком
сопротивляется давлению ртутного столба, и так далее. В живом человеке
все-таки есть что-то сопротивляющееся, в том числе перемещению через
границу вместе с капиталами. Например, идентичность и культура, в
которую она вписана. А вот если сделать универсальную культуру на всем
пространстве перемещения, говорили наши чешуйчатые друзья, то станет
проще. А если еще и от идентичностей избавиться, то станет совсем щён,
аусгецайхнет унд&amp;nbsp;прахтфолль.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Собственно сегодняшний культ работы, профессии, профессионализма и вся
шелуха вокруг вроде getting things done, аджайлов, лайфхаков
продуктивности и прочих тошнотворных слов офисного жаргона &amp;#8212; это
замена идентичности и культуры. Только эта замена чем-то напоминает
результат линьки членистоногих, прозрачный хитиновый
панцирь-экзувий. Вроде бы и форма, но такая тесная, что в конечном
итоге &amp;#8212;&amp;nbsp;бесполезная.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поэтому, да, широк человек &amp;#8212; но я бы&amp;nbsp;расширил.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/dostoevsky.jpg"&gt;&lt;img alt="Федор Михайлович Достоевский." class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/dostoevsky.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="культура"></category><category term="идентичность"></category></entry><entry><title>Миф об одной шестой части суши</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/10/tiny-country-russia/" rel="alternate"></link><published>2019-11-10T12:17:00+03:00</published><updated>2019-11-14T23:05:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-11-10:/posts/2019/11/10/tiny-country-russia/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Россию любят представлять огромной страной, 1/6 частью суши. В
действительности обитаемая территория России это ее европейская часть,
переходящая в узкую полоску вдоль южных границ по мере движения на
восток. Две трети площади страны &amp;#8212; вечная мерзлота и суровый
климат. Кроме того, глобальные процессы вымирания малых городов и
роста крупных городских …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Россию любят представлять огромной страной, 1/6 частью суши. В
действительности обитаемая территория России это ее европейская часть,
переходящая в узкую полоску вдоль южных границ по мере движения на
восток. Две трети площади страны &amp;#8212; вечная мерзлота и суровый
климат. Кроме того, глобальные процессы вымирания малых городов и
роста крупных городских агломераций особенно отчетливо видны в
России. Это значит, что жизненное пространство страны продолжит&amp;nbsp;уменьшаться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Государство &amp;#8212; это корпорация. У него есть акционеры (в идеале &amp;#8212;
граждане государства), активы, интересы. Чтобы доказать основной тезис
этой статьи, нужно показать, где сосредоточены основные экономические
потоки этой корпорации, в каких ее &amp;#8220;филиалах&amp;#8221; работает больше всего
сотрудников, где и как она эксплуатирует свою инфраструктуру. На эту
тему можно сказать многое. Но нет ничего более говорящего, чем&amp;nbsp;карты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В &lt;a class="reference external" href="http://ac.gov.ru/files/publication/a/21974.pdf"&gt;структуре ВВП России&lt;/a&gt; добыча полезных занимает порядка 11%,
обрабатывающая промышленность 12%, сельское хозяйство 3%. Это основа
экономики и в еще большей степени &lt;a class="reference external" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Внешняя_торговля_России"&gt;основа экспорта&lt;/a&gt;. Так продажа
только топливно-энергетических товаров занимает более 60% внешней
торговли России. Поэтому начнем с карт индустриальной&amp;nbsp;экономики.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;Промышленность&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Когда смотришь карту добычи полезных ископаемых, кажется, что вот она,
одна шестая часть&amp;nbsp;суши!&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/fossils-map.jpg"&gt;&lt;img alt="Карта добычи полезных ископаемых" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/fossils-map.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Но удаленные месторождения часто обслуживаются незначительным
количеством людей и потребности в людях на местах становится все
меньше (см. &lt;a class="reference external" href="https://youtu.be/dK-i9TlJjbs"&gt;цифровое месторождение&lt;/a&gt; или &lt;a class="reference external" href="https://www.belta.by/tech/view/reportazh-skachok-na-desjatki-let-vpered-v-zhodino-ispytyvajut-bespilotnye-samosvaly-v-seti-5g-346101-2019/"&gt;беспилотные карьерные самосвалы&lt;/a&gt;).
Поэтому основное место жительства и работы людей, задействованных в
промышленности, это не медвежьи углы на крайнем севере, а
преимущественно промышленные центры, расположенные намного&amp;nbsp;южнее.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/industry-russia.jpg"&gt;&lt;img alt="Карта промышленности России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/industry-russia.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Карта промышленности из &lt;a class="reference external" href="https://bigenc.ru/text/5046444"&gt;Большой российской&amp;nbsp;энциклопедии&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Добыча и производство это замечательно. Но добытое и произведенное
нужно перемещать &amp;#8212; на внутренние и внешние рынки. Поэтому еще более
ярким показателем жизненного пространства является транспортная&amp;nbsp;инфраструктура.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;Железные&amp;nbsp;дороги&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://ac.gov.ru/files/publication/a/7400.pdf"&gt;Транспортно-логистический комплекс&lt;/a&gt; дает более 5% ВВП в экономике
России. Это большой показатель. Основа транспортного сектора страны &amp;#8212;
железные дороги &amp;#8212; третьи по протяженности в мире. Железные дороги
России имеют удельный грузооборот 25 млн тонн в год, что в 7.5 раз
больше чем в Германии. Словом, карта железных дорог должна давать
представление об индустриальной экономике&amp;nbsp;России.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/russian_federal_rail_roads_wiki.jpg"&gt;&lt;img alt="Наиболее важные железнодорожные линии России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/russian_federal_rail_roads_wiki.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Наиболее важные &lt;a class="reference external" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Железнодорожный_транспорт_в_России"&gt;железнодорожные линии&lt;/a&gt;&amp;nbsp;России&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h2&gt;Автомобильные&amp;nbsp;дороги&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Объемы перевозки грузов автомобильным транспортом почти в 5 раз
превышают объемы перевозок железной дорогой. Автомобили &amp;#8212; это основа
перевозки грузов на малые и средние расстояния. Поэтому карта основных
автомобильных дорог так же важна, как и схема железнодорожных&amp;nbsp;линий.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/russian_federal_highways_wiki.jpg"&gt;&lt;img alt="Карта автомобильных дорог России федерального значения" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/russian_federal_highways_wiki.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Карта &lt;a class="reference external" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Автомобильные_дороги_России"&gt;автомобильных дорог&lt;/a&gt; России федерального&amp;nbsp;значения&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h2&gt;Водный&amp;nbsp;транспорт&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Когда-то очень давно реки были основным транспортным путем в России:
летом по воде на ладьях, зимой по льду на санях. Дорог практически не
было. Города Северо-Восточной Руси возникали у рек, а позднее &amp;#8212; на
пересечении водных и наземных торговых путей. Москва &amp;#8212; хороший пример
такого города. Хотя речной транспорт утратил свое прежнее значение,
перевозка грузов по воде до сих пор является самым дешевым видом
транспорта, особенно по морю. Замерзающие северные морские и речные
порты используются даже несмотря на очень короткую навигацию. Это&amp;nbsp;выгодно.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/water_transport_russia.jpg"&gt;&lt;img alt="Карта водного транспорта России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/water_transport_russia.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h2&gt;Авиасообщение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Карты водного, железнодорожного и автомобильного транспорта в точности
отражали основной тезис статьи. Однако карта действующих аэропортов
гражданской авиации будто бы не вписывается в&amp;nbsp;гипотезу.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/airports-russia-2019.jpg"&gt;&lt;img alt="Действующие гражданские аэропорты России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/airports-russia-2019.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Карта действующих &lt;a class="reference external" href="https://nasamoletah.ru/poznavatelno/karta-aeroportov-rossii.html"&gt;аэропортов гражданской авиации&lt;/a&gt;&amp;nbsp;России&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;В действительности ситуация такова: 259 действующих аэропортов
гражданской авиации сегодня &amp;#8212; это лишь небольшая часть от почти 1400
аэропортов на начало 1990-х годов. Такое драматическое уменьшение
количества аэропортов связано с изменением структуры субсидирования
местных авиалиний государством. Проще говоря, сегодня аэропорты и
авиалинии существуют только там, где это экономически выгодно. Летать
в города с малым пассажиропотоком невыгодно. Поэтому исчезновение
аэропортов &amp;#8212; показатель низких плотности населения, мобильности и
покупателной&amp;nbsp;способности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Глобальная тенденция на &lt;a class="reference external" href="https://www.kp.ru/daily/26721/3747130/"&gt;увеличение вместимости воздушных судов&lt;/a&gt;
говорит о том, что авиакомпании во всем мире стремятся снизить затраты
на перевозку одного пассажира. А крупные самолеты невыгодно
использовать на малые расстояния. Кроме того, большое количество
аэропортов рассчитано на вертолеты и самолеты легких и средних&amp;nbsp;типов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге мы имеем низкую связность малых аэропортов между собой и,
напротив, высокую централизацию воздушных сообщений. Сегодня жителя
Урала или Сибири не удивишь, что авиасообщение с соседним регионом
возможно только через&amp;nbsp;Москву.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поэтому лучшее представление об авиации в России дает карта
международных аэропортов, способных принимать большие самолеты с
высокой&amp;nbsp;загрузкой.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/international-airports-russia-2019.jpg"&gt;&lt;img alt="Действующие международные аэропорты России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/international-airports-russia-2019.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Карта действующих международных аэропортов&amp;nbsp;России&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id7"&gt;
&lt;h2&gt;Климат&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Надо признать, что Россия &amp;#8212; это ледяная пустыня. Ни одна другая
европейская страна не знает такого сурового климата. Достаточно
посмотреть на карту среднегодовых&amp;nbsp;температур.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/avg_temperatures_russia.jpg"&gt;&lt;img alt="Среднегодовые температуры в России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/avg_temperatures_russia.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Для сравнения &amp;#8212; карта &lt;a class="reference external" href="https://www.reddit.com/r/europe/comments/aa8s0w/europe_daily_mean_annual_temperature/"&gt;среднегодовых дневных температур стран
Европы&lt;/a&gt;. Даже Скандинавия не имеет такого сурового климата, как мы:
во-первых, основная часть населения живет у южных границ полуострова,
во-вторых, даже на севере, скандинавы наслаждаются теплым&amp;nbsp;Гольфстримом.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/daily_mean_temp_eu.jpg"&gt;&lt;img alt="Карта среднегодовых дневных температур стран Европы" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/daily_mean_temp_eu.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Климат &amp;#8212; это не только уровень комфорта в повседневной жизни. Это
ключевой фактор в экономике. Суровый климат, низкая плотность
населения, большие расстояния &amp;#8212; все это увеличивает расходы на
поддержание инфрастуктуры, предъявляет особые требования к
эксплуатации техники, механизмов, помещений, делает ограниченным или
даже невозможным сельское хозяйство. Поэтому просто вдумайтесь в эту
цифру &amp;#8212; 2/3 территории России &amp;#8212; это вечная&amp;nbsp;мерзлота.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/permafrost-russia.jpg"&gt;&lt;img alt="Карта многолетней мерзлоты Россииплотности населения России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/permafrost-russia.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;65% России относятся к территориям &lt;a class="reference external" href="https://geographyofrussia.com/vechnaya-merzlota/"&gt;вечной&amp;nbsp;мерзлоты&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h2&gt;Сельскохозяйственные&amp;nbsp;земли&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В ледяной пустыне не растет кокос и пальма. Что в ней вообще растет?
Это определяется классом сельскохозяйственных&amp;nbsp;земель.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/agricultural-russia.jpg"&gt;&lt;img alt="Классификация сельско-хозяйственных земель России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/agricultural-russia.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Кроме того, что самих земель, подходящих для сельского хозяйства и
животноводства не слишком много, у существующих территорий разная&amp;nbsp;производительность.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/agricultural_dev_russia.jpg"&gt;&lt;img alt="Производственная дееспособность предприятий сельского хозяйства России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/agricultural_dev_russia.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Производственная &lt;a class="reference external" href="https://www.kommersant.ru/doc/824105"&gt;дееспособность предприятий сельского хозяйства&lt;/a&gt;&amp;nbsp;России&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id9"&gt;
&lt;h2&gt;Ночью из&amp;nbsp;космоса&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Инфраструктуру производства, сельского хозяйства и климат мы
рассмотрели и, кажется, убедились в изначальном тезисе статьи. Но что
если люди в России все-таки живут на всей ее огромной территории,
возможно, скрываясь от суеты больших городов? Что если, они ушли в
тайгу, за Урал, в Сибирь, как когда-то беглые крестьяне или староверы?
Что если Росстат бессилен, а картографы вводят в заблуждение? В этом
случае нас спасают ночные снимки из космоса. Они хорошо показывают,
где жизнь бьет ключом, где она теплится, а где ее нет
вовсе. Невозможно жить и работать без света. Поэтому посмотрим на
ночные карты&amp;nbsp;России.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/night-map-russia.jpg"&gt;&lt;img alt="Карта ночной России из космоса" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/night-map-russia.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;А теперь сравните карту ночной России с &lt;a class="reference external" href="https://www.nightearth.com/?&amp;#64;61.736296,103.227787,4z&amp;amp;data=ml&amp;amp;lang=ru"&gt;ночной картой Европы&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id10"&gt;
&lt;h2&gt;Население и населенные&amp;nbsp;пункты&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;И все-таки карта освещенности тоже может вводить в заблуждение. Даже
максимально автоматизированные и безлюдые производство и добыча
требуют освещения. Поэтому вернемся к официальной статистике. В целом,
люди работают примерно там же, где и живут. Работа вахтовым методом
существует, но это лишь незначительная часть. Поэтому посмотрим на
плотность населения&amp;nbsp;страны.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/population_density_russia_2016.jpg"&gt;&lt;img alt="Плотность населения России 2013 год" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/population_density_russia_2016.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Карта &lt;a class="reference external" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Плотность_населения_субъектов_Российской_Федерации"&gt;плотности населения России&lt;/a&gt; по муниципальным образованиям на 2013-2016&amp;nbsp;годы&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Теперь посмотрим на динамику. Люди меняют место жительства. И это не
только вопрос зарплат, но и доступа к медицине, образованию,
развлечениям, комфорт социальной жизни, благоустройства населенных
пунктов. Поэтому полезно видеть картину изменения населения городов за
некоторый промежуток времени. Ведь именно &lt;a class="reference external" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Население_России"&gt;в городах&lt;/a&gt; живет 74%
населения&amp;nbsp;страны.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/population_changes_russia.jpg"&gt;&lt;img alt="Изменение численности населения России по регионам с 1989 по 2013 годы" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/population_changes_russia.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Карта изменений &lt;a class="reference external" href="https://www.rbc.ru/society/22/01/2015/54c0fcaf9a7947a8f1dc4a7f"&gt;численности населения России по регионам&lt;/a&gt; с 1989 по 2013&amp;nbsp;годы&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Демография &amp;#8212; отдельная большая тема. Но если очень кратко и грубо, то
ситуация такая. Центральная Россия вымирает или уезжает в Москву и
Санкт-Петербург. Урал, Сибирь и Дальний Восток либо повторяют
эмигрантский путь в столицы, либо стекаются в крупные промышленные и
добывающие городские центры с развитой инфрастуктурой. Юг страны &amp;#8212;
другое популярное направление миграции с севера. В целом существует
глобальная тенденция миграции в большие города, превращение последних
в огромные&amp;nbsp;агломерации.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/agglomeration-russia.png"&gt;&lt;img alt="Карта городских агломераций России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/agglomeration-russia.png" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Карта &lt;a class="reference external" href="https://sevabashirov.livejournal.com/14804.html"&gt;динамики городских агломераций&lt;/a&gt; России на 2015&amp;nbsp;год&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id11"&gt;
&lt;h2&gt;Магистральные сети связи и центры обработки&amp;nbsp;данных&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;С индустриальной экономикой России разобрались. Но что, если
пост-индустриальная экономика покажет нам ту большую Россию, ту шестую
часть суши, про которую нам всем рассказывали в школе? Быть может
где-то там, на берегу моря Лаптевых существует наша Кремниевая долина?
Или, может, Владивосток &amp;#8212; это действительно русский&amp;nbsp;Сан-Франциско?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Высокие технологии невозможно представить без двух вещей: скоростного
интернета и центров обработки данных. Скоростной интернет требует
относительно близкого расположения опорных сетей связи. Поэтому
давайте посмотрим, где проходят магистральные опто-волоконные&amp;nbsp;сети.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/internet-backbone-russia.jpg"&gt;&lt;img alt="Магистральные сети связи России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/internet-backbone-russia.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Карта &lt;a class="reference external" href="http://rubroad.ru/magazine/providers/4530-top-10-magistralnyh-provajderov-rossii-i-top-3-krupnejshih-magistralnyh-provajderov-moskvy.html"&gt;опорных сетей интернета&lt;/a&gt;&amp;nbsp;России&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Кроме высокой скорости каналов связи, важна физическая близость
серверов. Поэтому следующий важый показатель &amp;#8212; расположение ЦОДов &amp;#8212;
центров обработки данных, или дата-центров, где эти серверы&amp;nbsp;размещаются.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/megafon-datacenters.jpg"&gt;&lt;img alt="Магистральные сети связи России" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/megafon-datacenters.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Хотя это карта &lt;a class="reference external" href="http://moscow.megafon.ru/operators/resheniya/data_centers/"&gt;дата-центров Мегафона&lt;/a&gt;, картина по всем операторам
связи похожая. Причем порядка 70% всех ЦОДов располагаются в Москве,
Санкт-Петербурге или их&amp;nbsp;областях.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id12"&gt;
&lt;h2&gt;Покрытие сетями мобильной&amp;nbsp;связи&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Наконец, последняя важная карта &amp;#8212; покрытие сетями мобильной
связи. Сегодня без связи нет экономики и жизни. Возьмем минимально
приемлемый на сегодняшний день стандарт 3G. Вместо тысячи&amp;nbsp;слов:&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://notes.pilosus.org/images/mobile_3g_russia_2019.png"&gt;&lt;img alt="Покрытие сотовой связью 3G в России 2019" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/mobile_3g_russia_2019.png" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Зона покрытия сотовой связью 3G в России на февраль 2019 года всеми &lt;a class="reference external" href="http://www.tadviser.ru/index.php/Статья:Сотовая_связь_(рынок_России)"&gt;операторами связи&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id13"&gt;
&lt;h2&gt;Други&amp;nbsp;факторы&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Существует много других показателей и факторов, которые влияют на
фактическое жизненное пространство на одной шестой части
суши. Например, последствия этнических конфликтов начала 90-х годов в
некоторых регионах. Или высокая стоимость жизни в других регионах,
которая сводит на нет высокие средние или даже медианные зарплаты. Не
все факторы можно легко визуализировать, но держать их в уме все же&amp;nbsp;стоит.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id14"&gt;
&lt;h2&gt;Послесловие&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Когда-то пушной зверь привел наших предков в эти бескрайние северные
края. Затем добыча нефти завела нас еще дальше &amp;#8212; и в еще более
невыносимые климатические условия. Но даже с поправкой на искажения
&lt;a class="reference external" href="https://habr.com/ru/post/399257/"&gt;проекции Меркатора&lt;/a&gt;, географическая карта России не дает никакого
представления о реальной обитаемой России. Реальная обитаемая Россия
&amp;#8212; это маленькая страна на севере. Крошечная страна, где каждый жилой
квадратный километр должен быть на&amp;nbsp;счету.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Средний класс доживает свой век во всем мире&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;. Желание
поддерживать уровень комфортной жизни за счет удешевления логистики и
строительства, более быстрого и удобного доступа к работе, медицине,
образованию, развлечениям ведет к миграции населения в крупные
городские агломерации. Это глобальный процесс, который касается и
России. Поэтому наше жизненное пространство продолжает&amp;nbsp;сжиматься.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id15"&gt;
&lt;h2&gt;Дополнительное&amp;nbsp;чтение&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/08/the-end-of-the-middle-class/"&gt;Конец среднего класса, или почему глобальных войн больше не&amp;nbsp;будет&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/09/all-the-same-across-the-country/"&gt;Единый уклад на 10 000&amp;nbsp;километров&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/08/housing-space/"&gt;Квартирный вопрос: преступная&amp;nbsp;теснота&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="общество"></category><category term="россия"></category><category term="lebensraum"></category></entry><entry><title>Единый уклад на 10 000 километров</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/09/all-the-same-across-the-country/" rel="alternate"></link><published>2019-11-09T16:00:00+03:00</published><updated>2019-11-09T16:40:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-11-09:/posts/2019/11/09/all-the-same-across-the-country/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Человеку без опыта жизни в странах с развитым регионализмом, вероятно,
написанное покажется непонятным, возмутительным, не имеющим ничего
общего с действительностью. Но для людей с эмигрантским опытом в
странах Северной, Центральной или Западной Европы, сказанное будет
намного&amp;nbsp;яснее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тезис очень простой. Современная Россиия &amp;#8212; к сожалению,
централизованная и удивительно маленькая страна, если …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Человеку без опыта жизни в странах с развитым регионализмом, вероятно,
написанное покажется непонятным, возмутительным, не имеющим ничего
общего с действительностью. Но для людей с эмигрантским опытом в
странах Северной, Центральной или Западной Европы, сказанное будет
намного&amp;nbsp;яснее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тезис очень простой. Современная Россиия &amp;#8212; к сожалению,
централизованная и удивительно маленькая страна, если рассматривать ее
с точки зрения повседневной бытовой культуры и образа
жизни. Пресловутая одна шестая часть суши по сути может быть сведена к
типовому городу центральной России, растиражированному на тысячи
километров, вне зависимости от истории, географии и климатических&amp;nbsp;особенностей.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;Жилье&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Иван Билибин" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/bilibin-north.jpg" style="width: 300px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Во всей РФ от Калининграда до Дальнего Востока городское население
преимущественно живет в одинаковых серых тесных пятиэтажках. В
миллионниках есть еще панельные девятиэтажки и выше. Нет никакого
смысла ехать в малый город Подмосковья или Сибири. Это будет ровно
одно и то же. Те же типовые дома. Ну, может, только со сваями в
регионах вечной мерзлоты. То же благоустройство. Тот же памятник
Ленину на площади у мэрии в здании сталинского&amp;nbsp;ампира.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Загородное жилье немного разнообразнее. Но революция дешевого сайдинга
и заборов из профнастила и здесь решила проблему&amp;nbsp;разнообразия.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;Еда&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Константин Коровин. За чайным столом" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/korovin-za-chainym-stolom.jpg" style="width: 300px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;В РФ практически нет региональных продуктов питания: ни еды, ни
напитков. Кто сегодня вспомнит хлеб басман, украшающий герб Басманного
района Москвы? Кто помнит про тульский пряник? Разве что коломенская
пастила, доступная пассажирам московских аэропортов, еще что-то
значит. В целом, многочисленные рецепты хлеба, выпечки, настоек,
наливок, бальзамов, масел, сезонных блюд, которые непременно
сопровождают страны с развитым регионализмом, здесь просто
отсутствуют. Вместо этого от Чудских берегов до ледяной Колымы люди
готовят &lt;em&gt;одинаковые&lt;/em&gt; оливье, селедки под шубой и салат с крабовыми&amp;nbsp;палочками.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h2&gt;Язык&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Люди, которые живут в абсолютно одинаковых домах и городах, которые
кушают одинаковую еду и пьют одинаковые напитки, еще и говорят на
одинаковом языке без малейших намеков на региональные
особенности. Можно сколько угодно шутить про бордюры и поребрики,
убеждать себя в существовании вятского говора или оканья русского
севера, вспоминать южно-русское фрикативное &amp;#8220;г&amp;#8221;, но все это даже
близко не может сравниться с языковыми различиями, которые существуют
в рамках многих современных национальных государств, например,
Германии, Австрии или&amp;nbsp;Норвегии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кроме того, что русский язык совершенно унифицирован, он еще и наглухо
придавлен Розенталем. Нет ни новых имен, ни словообразования, только
массовое заимствование из английского языка офисного&amp;nbsp;языка.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id5"&gt;
&lt;h2&gt;Одежда&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Прокудин-Горский" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/prokudin-gorsky-peasants.jpg" style="width: 300px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ну какие региональные различия в глобальном мире глобальных брэндов? А
все-таки где-то они существуют. И ты их видишь, не только пересекая
границу Испании и Франции, прилетая из Гамбурга в Рейкьявик, но и
внутри одной страны, скажем, Австрии. Интересно, что национальный
костюм, при желании, может быть адаптирован и органически вписан в
повседневную&amp;nbsp;жизнь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У нас сильно выделяется Москва и немного Санкт-Петербург. Но это
различия, скорее, разницы достатка. Из национальной одежды сделали
неудачный театральный реквизит, который ни один человек с минимальным
вкусом не рискнет использовать в повседневной жизни. В залах
внутренних вылетов московских аэропортов нет никаких способов отличить
по внешнему виду, летит ли этот пассажир в Омск, Екатеринбург или
Пензу. Одежда во всей РФ&amp;nbsp;одинаковая.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id6"&gt;
&lt;h2&gt;Повседневный&amp;nbsp;быт&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Николай Рерих. Прокудин-Горский" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/roerich-hunting.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Единый облик и устройство городов, единые (и низкие) &lt;a class="reference external" href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/08/housing-space/"&gt;стандарты жилья&lt;/a&gt; унифицированная постсоветская
кухня &amp;#8212; разумеется, бытовое устройство разных регионов РФ тоже едино.
Как люди учатся, работают, отдыхают, какими хобби занимаются, как
взрослеют, живут вместе, умирают &amp;#8212; все это примерно одинаково по всей&amp;nbsp;стране.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, отдых и увлечения жителей Норильска, Петрозаводска и
Новороссийска намного больше привязаны к климатическим особенностям
регионов, чем их одежда, продукты питания или жилье. И все-таки
подчернутого регионализма нет даже для повседневных бытовых явлений
таких разных уголков&amp;nbsp;страны.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id8"&gt;
&lt;h2&gt;Послесловие&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Северное Чертаново, Москва" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/severnoe-chertanovo.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Для 140 миллионов населения в 85 регионах есть одно исключение из
этого правила единых привычек, культуры и быта &amp;#8212; национальные
республики в составе РФ. Вот там есть разнообразие. Интересно, что это
разнообразие разрешено не по административному принципу, а по&amp;nbsp;этническому.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таким образом, Россия сегодня &amp;#8212; прямая преемница Советского союза и
полная противоположность национальных государств Европы, в которых
региональное разнообразие возникает и поддерживается естественным&amp;nbsp;путем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хорошо это или плохо, пусть каждый читатель решит для себя. Скажу
только, что для страны размахом в 10 000 километров от западной
границы до восточной и 4000 от южной до северной, вмещающей 11 часовых
поясов, практически все виды ландшафта и климата, иметь
унифицированный уклад жизни, сводимый к единственному провинцильному
городку центральной России &amp;#8212; это просто смертельная&amp;nbsp;скука.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="общество"></category><category term="россия"></category><category term="европа"></category><category term="lebensraum"></category></entry><entry><title>Квартирный вопрос: преступная теснота</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/08/housing-space/" rel="alternate"></link><published>2019-11-08T20:30:00+03:00</published><updated>2019-11-08T20:32:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-11-08:/posts/2019/11/08/housing-space/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Мы живём в ужасной тесноте. При нашей плотности населения на
квадратный километр, это преступная теснота. По статистике, средняя
полезная площадь на человека по РФ составляет 25 квадратных метров, в
Москве 22. Еще раз, 25 квадратов. Даже в Китае этот показатель чуть
выше &amp;#8212; 27 квадратных&amp;nbsp;метров.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Средний показатель для Евросоюза почти …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Мы живём в ужасной тесноте. При нашей плотности населения на
квадратный километр, это преступная теснота. По статистике, средняя
полезная площадь на человека по РФ составляет 25 квадратных метров, в
Москве 22. Еще раз, 25 квадратов. Даже в Китае этот показатель чуть
выше &amp;#8212; 27 квадратных&amp;nbsp;метров.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Средний показатель для Евросоюза почти 43 квадратных метра полезной
площади. В два раза выше, чем в Москве. Это еще с учетом Восточной
Европы, где проблемы с качеством жилья тоже есть, особенно в Румынии,
Болгарии, Прибалтике. Помню, когда я впервые в Вене попал в квартиру
австрийцев, я был поражен, насколько у людей МНОГО места. Просторная
трёхкомнатная квартира для семейной пары это нормально. Социальное
жильё для одинокого человека с двумя комнатами это&amp;nbsp;нормально.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По стандартам ЕС минимум по жилью такой: не менее одной жилой комнаты
на семейную пару, не менее одной комнаты для пары детей до 12 лет
любого пола, не менее одной комнаты для подростков одного пола с 12 до
17 лет, и не менеее одной жилой комнаты на одного взрослого человека
после 17 лет. У нас на человека приходится 0.9 комнат, что очень мало
на фоне&amp;nbsp;ЕС.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В качестве контраргумента к таким рассуждениям иногда приводят такой
факт: у жителей постсоветского пространства большой процент владения
жильем, в котором они живут, и относительно низкий процент
аренды. Мол, в Вене 75% съёмного жилья, в среднем по Швейцарии 57%. А
в бывшем восточном блоке 90% людей живут в своих квартирах. На это
ответить можно только одно: просто у людей нет возможностей арендовать
хорошие, просторные квартиры. Поэтому они живут в том, что удалось
приватизировать в 90-е, и ютятся с мамой, папой, а то и с&amp;nbsp;бабушкой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Аналогично с жильём в собственных домах. Во многих странах ЕС разница
средней площади в столицах/не-столицах большая, а городах/за городом
огромная. Скажем, австриец, который живет auf dem Land в среднем имеет
площади на 46 квадратных метров больше, чем австриец, который живёт in
der Stadt. В постсоветском пространстве это правило не работает: здесь
разница минимальна. Если учесть, что в РФ 20% населения не имеет
доступа к канализации, что сами деревни очень-очень плотные и без
намеков на хуторское/усадебное устройство с обособленными хозяйствами,
то это просто беда. Какой смысл жить в такой&amp;nbsp;деревне?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В общем: да, с жильем стало намного лучше, чем было в советские
годы. Я помню как мы жили даже в 90-е. Вчетвером в одной комнате в
хрущевке. А если брать Москву времен &amp;#8220;Вороньей слобоки&amp;#8221; с нормой в 9
квадратных метров на человека, то подавно. И всё-таки до &amp;#8220;зоны
комфорта&amp;#8221; еще как до луны. Теснота &amp;#8212; это вредно для здоровья и&amp;nbsp;развития.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;Источники&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Eurostat. &lt;a class="reference external" href="https://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php?title=People_in_the_EU_-_statistics_on_housing_conditions"&gt;People in the &lt;span class="caps"&gt;EU&lt;/span&gt; - statistics on housing&amp;nbsp;conditions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;European Commission. &lt;a class="reference external" href="https://ec.europa.eu/energy/en/content/housing-space-person"&gt;Housing per&amp;nbsp;person&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Инесса Демидова. &lt;a class="reference external" href="https://www.vedomosti.ru/partner/articles/2018/05/16/769674-rossiyane-menyayut"&gt;Россияне меняют размер&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Ведомости&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Юлия Старостина. &lt;a class="reference external" href="https://www.rbc.ru/economics/02/04/2019/5ca1d7949a79475d1c2f6e4a"&gt;Росстат назвал долю россиян без доступа к канализации&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;РБК&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Александра Дадашева. &lt;a class="reference external" href="https://arzamas.academy/materials/595"&gt;Краткая история жилищного вопроса&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Арзамас&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="общество"></category><category term="россия"></category><category term="европа"></category><category term="lebensraum"></category></entry><entry><title>Будущее спорта</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/08/hacking-sport/" rel="alternate"></link><published>2019-11-08T20:00:00+03:00</published><updated>2019-11-08T20:28:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-11-08:/posts/2019/11/08/hacking-sport/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Сначала была история с канадцем, который победил в женской велогонке,
в статусе &lt;a class="reference external" href="https://www.cyclingweekly.com/news/latest-news/rachel-mckinnon-becomes-first-transgender-woman-win-track-world-title-397473"&gt;женщины-трансгендера&lt;/a&gt;. Теперь &lt;a class="reference external" href="https://www.championat.com/other/article-3841753-kitajskih-legkoatletok-podozrevajut-v-tom-chto-oni---muzhchiny.html"&gt;китайцы&lt;/a&gt; делают ровно то
же, что и белые западные люди. С той лишь разницей, что китайцы под
это не подводят права меньшинств. Поэтому на фоне активной западной
пропаганды получается крайне неуклюже. И вместо слез умиления и …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Сначала была история с канадцем, который победил в женской велогонке,
в статусе &lt;a class="reference external" href="https://www.cyclingweekly.com/news/latest-news/rachel-mckinnon-becomes-first-transgender-woman-win-track-world-title-397473"&gt;женщины-трансгендера&lt;/a&gt;. Теперь &lt;a class="reference external" href="https://www.championat.com/other/article-3841753-kitajskih-legkoatletok-podozrevajut-v-tom-chto-oni---muzhchiny.html"&gt;китайцы&lt;/a&gt; делают ровно то
же, что и белые западные люди. С той лишь разницей, что китайцы под
это не подводят права меньшинств. Поэтому на фоне активной западной
пропаганды получается крайне неуклюже. И вместо слез умиления и
гордости за победу трансгендера, случается коррупционный&amp;nbsp;скандал.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чинится это очень просто. В профессиональном спорте нужно полностью
снять все ограничения на допинг и разделение по биологическому
полу. Если люди хотят зрелищ, пусть их получат. Вряд ли можно
представить что-то более зрелищное, чем битва киборгов под
таблетками. Гора мышц в духе Халка, под секретным допингом из подвалов
Лубянки на соревнованиях по греко-римской борьбе. Люди-амфибии с
жабрами и русалочьими хвостами на спортивном плавании. Киборг на
биологической основе с вживленной стойкой под кластер суперкомпьютера
на чемпионате мира по шахматам. Биосущность с генами,
отредактированным на пластичность и гибкость опорно-двигательного
аппарата, в художественной гимнастике&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;. Разве не этого хотят
любители профессионального&amp;nbsp;спорта?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Правда, в будущем, по мере развития генетики, придется пересмотреть
права человека, чтобы снять ограничения на использование биосущностей
в спорте на 100% их возможностей. Для этого достаточно будет ввести
ценз на &lt;span class="caps"&gt;IQ&lt;/span&gt; и намеренно занижать &lt;span class="caps"&gt;IQ&lt;/span&gt; сущностей-спортсменов, максимально
переводя их навыки в область рефлексов. Тогда бои без правил будут
напоминать прохождение игры Doom &lt;span class="caps"&gt;II&lt;/span&gt; на уровне сложности Nightmare без
осложнений со стороны закона и&amp;nbsp;совести.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Помимо зрелищ этот подход придаст ускорение развитию генетики,
медицины, химии. А все эти глупости с человекоподобными роботами,
думаю, наоборот, заморозит. В конце концов наблюдать за тем, как
Boston Dynamics издеваются над неуклюжими истуканами-рабами, нет
никаких&amp;nbsp;сил.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Да, и не менее важное: возможно, благодаря этому появится нормальный,
человеческий спорт в античном его&amp;nbsp;понимании.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;Примечания&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Читатели подсказывают, что все это придумано до нас, и ссылаются на
рассказ Тома Салливана &amp;#8220;Микки Маус&amp;nbsp;олимпиец&amp;#8221;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="общество"></category><category term="спорт"></category><category term="будущее"></category></entry><entry><title>Конец среднего класса, или почему глобальных войн больше не будет</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/08/the-end-of-the-middle-class/" rel="alternate"></link><published>2019-11-08T10:01:00+03:00</published><updated>2019-11-08T10:03:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-11-08:/posts/2019/11/08/the-end-of-the-middle-class/</id><summary type="html">&lt;p&gt;При всех своих глупостях, мир в целом устроен довольно разумно и
прагматично. История отмирания среднего класса и вместе с ним
национальных государств это история прагматизма. Привилегии и права
всегда даются за что-то, в обмен на что-то. Скажем, аристократия &amp;#8212;
это изначально военное сословие. Да, с большими возможностями и
богатствами, но и …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;При всех своих глупостях, мир в целом устроен довольно разумно и
прагматично. История отмирания среднего класса и вместе с ним
национальных государств это история прагматизма. Привилегии и права
всегда даются за что-то, в обмен на что-то. Скажем, аристократия &amp;#8212;
это изначально военное сословие. Да, с большими возможностями и
богатствами, но и с очень высокими рисками. Не известно, чем
закончится очередной военный поход монарха или кто нападет на вашу
крепость. Аналогично с любым другим сословием, классом или отдельным
человеком. Пока какая-то страта является основой экономики, она
нужна. Как только она теряет эту функцию, права и привилегии можно&amp;nbsp;отнимать.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Workforce_productivity"&gt;&lt;img alt="График производительности труда в США" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/US_productivity_and_real_wages.jpg" style="width: 400px;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Самые полезные функции, которые существовали всегда, это создание
чего-то, что можно продать, и возможность силой отнять что-то ценное,
что имеют другие. Поэтому производство и война всегда дают
привилегии. С производством история такая: прозводительность труда
растет за счет технологий. Это значит, что если на вход подать
одинаковое количество рабочих рук, которые работают одинаковое
количество часов, то на выходе в 70-е и сегодня будет очень разный
валовый продукт, даже с поправкой на инфляцию. Массовое производство,
которое когда-то было невозможно без масс людей, больше в массовке не
нуждается и будет нуждаться в людях все меньше. Тут не нужно ходить
слишком далеко, любой график прозводительности труда и уровня зарплат,
взвешенных на инфляцию, сойдет&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://www.reddit.com/r/europe/comments/39dqfw/would_you_be_willing_to_fight_for_your_country/"&gt;&lt;img alt="Готовность людей разных стран при необходимости защищать страну с оружием в руках" class="align-left" src="https://notes.pilosus.org/images/war-mongers.jpg" style="width: 400px;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;С войной происходит примерно то же, что и с индустрией. По статистике,
с 1989 года в мире насчитывается порядка 9 миллионов жертв
&lt;a class="reference external" href="https://ucdp.uu.se/exploratory"&gt;организованного насилия&lt;/a&gt; (в середине &lt;span class="caps"&gt;XX&lt;/span&gt; века это называли словом
&amp;#8220;война&amp;#8221;). За 2015 год в мире было больше вынужденного переселения
людей, чем в 1945 - 65 миллионов против 40. При этом только 5%
конфликтов признаны войнами между государствами. Вспомним &lt;a class="reference external" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Yerkes"&gt;&lt;span class="caps"&gt;IQ&lt;/span&gt;
тесты&lt;/a&gt;. Их придумали в первой половине &lt;span class="caps"&gt;XX&lt;/span&gt; века в США для крайне
прагматичным соображениям &amp;#8212; нужен был механизм быстрой классификации
огромных масс людей по родам войск: кто идет в пехоту, а кто в авиацию
или ракетные войска. Эта история закончилась. Массовых войн нет,
массового рекрутинга нет. А есть контрактные армии, частные военные
компании с высококвалифицированными людьми и высокотехнологичным
оружием. В 2015 году Gallup проводил &lt;a class="reference external" href="http://www.gallup-international.com/wp-content/uploads/2017/10/GIA-Book-2015.pdf?fbclid=IwAR3NmlhP0f2Nb9nGOzTWymCbY6zFYG5LPmfhGy8lYPnUSKykCJoJFClg-6E"&gt;международный опрос&lt;/a&gt;, чтобы
выяснить, какой процент людей в разных странах мира готов защищать
свою страну с оружием в руках. Германия, Бельгия, Австрия, весь первый
мир не вылезает за пределы 30%, кто-то выдает всего 11-15% как Япония
или&amp;nbsp;Нидерланды.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="http://lhistory.ru/statyi/pushkin-nash-sovetskij"&gt;&lt;img alt="100-летний юбилей со дня смерти Пушкина в 1937 в Москве на Пушкинской площади" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/pushkin-1937.jpg" style="width: 400px;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Когда в конце 30-х годов было понятно, что второй мировой войны не
избежать, бедным русским вернули &lt;a class="reference external" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Пушкинский_юбилей_1937_года"&gt;Пушкина&lt;/a&gt;. Ему ставили памятники,
его именем называли набережные, улицы, площади. Чтобы защищать страну,
нужно иметь хотя бы иллюзию того, что она тебе в какой-то мере
принадлежит. Среднему классу дали стать средним классом, потому что
собственнику с семьей есть что терять и что защищать. Когда стало
понятно, что средний класс больше ни для чего массового не нужен,
лавочку прикрыли, примерно как Пушкина&amp;nbsp;когда-то.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из этой истории есть два вывода, грустный и радостный. Грустный
состоит в том, что этот &amp;#8220;Новый Новый Мировой Порядок&amp;#8221; надолго. Никакой
неолуддизм здесь не поможет. Люди не новая нефть, новая нефть это 100
тысяч человек в Гугле, 6 тысяч человек в Яндексе, а вовсе не 7
миллиардов населения планеты. Да и та &amp;#8220;новая нефть&amp;#8221; волатильна и
невечна. Этот тренд здесь надолго, со всеми вытекающими: модерн с его
личностью, делом жизни, предприимчивостью закончился, наступил
постмодерн ненужных одиночек. Да, в &amp;#8220;лучших домах&amp;#8221; их посадят на
bedingungsloses &lt;a class="reference external" href="https://de.wikipedia.org/wiki/Bedingungsloses_Grundeinkommen"&gt;Grundeinkommen&lt;/a&gt;, выдадут в аптеке бесплатные
наркотики, контрацепцию, конуру на одного и геймификацию в виде
демонстраций про климат и помощь зверушкам. Но духа модерна больше&amp;nbsp;нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И радостный вывод: глобальных войн тоже никто больше не
планирует&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;. Хотят ли роботы войны? Спросите вы у&amp;nbsp;тишины.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;Примечания&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://www.prb.org/recordnumberofwomenintheuslaborforce/"&gt;&lt;img alt="Участие мужчин и женщин на рынке труда в США" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/women-labor-force.gif" style="width: 400px;" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Есть мнение, что рост производительности труда в 1970-х продолжил
рост из-за того, что рынок труда принял большое количество женщин,
которые прежде были домохозяйками. С этим же связывают падение
реальных зарплат. Реформы в законах о семье начинаются на Западе в
60-70-е годы &lt;span class="caps"&gt;XX&lt;/span&gt; века, как например в 1976 году в ФРГ, когда вышел
закон Erstes Gesetz zur Reform des Ehe- und
&lt;a class="reference external" href="https://chicagounbound.uchicago.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=4144&amp;amp;context=uclrev"&gt;Familienrechts&lt;/a&gt;. Подобные законы упрощали развод, явно говорили о
возможности равного доступа к рынку (до этого закона муж имел право
не разрешить жене идти на работу), отменяли правило об установлении
семейной фамилии по фамилии мужа и т.д. Словом, до 70-х работали
преимущественно мужчины и зарабатывали тоже&amp;nbsp;больше.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;2. Огромное спасибо Алексею К., который однажды в дискуссии дал
подсказку, благодаря которой этот паззл для меня наконец&amp;nbsp;сложился.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="общество"></category><category term="война"></category><category term="экономика"></category><category term="средний класс"></category></entry><entry><title>Осторожно, модерн</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/08/art-nouveau-in-xxi-century/" rel="alternate"></link><published>2019-11-08T08:39:00+03:00</published><updated>2019-11-08T08:41:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-11-08:/posts/2019/11/08/art-nouveau-in-xxi-century/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Князь Владимир Андреевич &lt;a class="reference external" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Долгоруков,_Владимир_Андреевич"&gt;Долгоруков&lt;/a&gt;, генерал-губернатор Москвы, писал&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Безудержная предприимчивость подрядчиков и мастеров-каменщиков
воздвигала в Москве все новые и новые так называемые доходные
дома. Эти дома с &amp;#8220;барскими&amp;#8221; квартирами в пять-шесть комнат редко
были в пять этажей. Строительство их концентрировалось
преимущественно в Садовом кольце Москвы. Почти все эти дома
представляют …&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Князь Владимир Андреевич &lt;a class="reference external" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Долгоруков,_Владимир_Андреевич"&gt;Долгоруков&lt;/a&gt;, генерал-губернатор Москвы, писал&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Безудержная предприимчивость подрядчиков и мастеров-каменщиков
воздвигала в Москве все новые и новые так называемые доходные
дома. Эти дома с &amp;#8220;барскими&amp;#8221; квартирами в пять-шесть комнат редко
были в пять этажей. Строительство их концентрировалось
преимущественно в Садовом кольце Москвы. Почти все эти дома
представляют собой своеобразный образец эпохи быстрого роста
капитала и русской буржуазии. Архитектурный стиль этих домов не
поддается определению, в каждом отдельном случае – это пошлый стиль
безвкусного, малокультурного подрядчика, привлекшего к работе такого
же, как он, архитектора. То на крышу сажалась ничем не оправданная
фигура дамы с роскошной прической, то ставился весьма реалистический
лев, то ниши фасада украшались огромными обливными вазами, то
фигурами средневековых рыцарей, неизвестно зачем установленных на
фоне модернистских загогулин отделки.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;И&amp;nbsp;далее:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Образцы этого рода зодчества в течение пяти-шести лет разукрасили
собою улицы и переулки Москвы, придав им колорит пошлой пестроты и
никчемности. Городская дума не заботилась о каком-либо планировании
городского строительства, об архитектурных ансамблях не было и
мысли. Никак не охранялись и не ремонтировались старинные здания,
представлявшие редкие памятники русского зодчества, и к 1914 году
Москва сильно изменила свой внешний облик, обезображенный
постройками доходных домов&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Иван Билибин. Василиса" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/bilibin-t-shirt.jpg" style="width: 250px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Для человека, выросшего в окружении ампира послепожарной Москвы, это
совершенно естественное суждение. Но знал бы этот человек, как мало
времени будет у русского модерна и что будет после. Страны,
проигравшие в Первой мировой, смогут позволить себе конструктивизм и
баухаус &amp;#8212; дешевый и практичный выход для носителей высокой культуры в
послевоенное время. Победители смогут развивать арт нуво дальше &amp;#8212; так
появится арт деко. Ну а затем время высокой культуры подходит к концу
и начинаются времена культуры&amp;nbsp;массовой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поэтому сегодня, в &lt;span class="caps"&gt;XXI&lt;/span&gt; веке, любите ли вы модерн так же, как люблю его&amp;nbsp;я?&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;Источники&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Александр Васькин. Тверская улица в домах и лицах. Центрполиграф,&amp;nbsp;2015&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="культура"></category><category term="архитектура"></category><category term="модерн"></category></entry><entry><title>Почему Земмельвайс и Флеминг повлияли на культуру больше, чем Декарт и Ницше</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/10/06/memento-mori-morality/" rel="alternate"></link><published>2019-10-06T19:10:00+03:00</published><updated>2019-11-08T07:30:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-10-06:/posts/2019/10/06/memento-mori-morality/</id><summary type="html">&lt;p&gt;В очередной раз гулял по иноверческому кладбищу. Октябрьская погода в
Москве идеальна для таких прогулок. Старые кладбища, и тем более
древние некрополи вроде Александро-Невской Лавры, очень ясно
показывают, почему культура так сильно поменялась в &lt;span class="caps"&gt;XX&lt;/span&gt; веке. Когда
идешь по Немецкому кладбищу, постоянно зацепляешь глазом: Кирочка 17
лет, Артемка 1 год …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;В очередной раз гулял по иноверческому кладбищу. Октябрьская погода в
Москве идеальна для таких прогулок. Старые кладбища, и тем более
древние некрополи вроде Александро-Невской Лавры, очень ясно
показывают, почему культура так сильно поменялась в &lt;span class="caps"&gt;XX&lt;/span&gt; веке. Когда
идешь по Немецкому кладбищу, постоянно зацепляешь глазом: Кирочка 17
лет, Артемка 1 год, Сережа 12 лет, новорожденный Саша, мать, погибшая
при родах. Будь ты трижды купцом первой гильдии, промышленником
кнопповских масштабов, представителем древнего аристократического
рода, высокопоставленным чиновником раннего советского времени &amp;#8212; ты
уравнен с последним деревенским мужиком, уравнен смертью. Memento mori
ведь было повсюду, в каждой&amp;nbsp;семье.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Введенское, иноверческое или немецкое, кладбище на Госпитальном валу в Москве" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/vvedenskoe-1.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Игнац Земмельвайс, впервые применивший обеззараживание для борьбы с
сепсисом в родильном отделении больницы в Вене и снизивший смертность
пациентов в 7 раз. Луи Пастер, создатель первой вакцины. Александр
Флемминг, первооткрыватель антибиотика &amp;#8212; пенициллина. Эти люди
повлияли на культуру больше, чем именитые художники, писатели,&amp;nbsp;философы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сегодня никакого memento mori больше нет. Смерть отодвинулась в темный
угол. Вечность стоит где-то там же, в пыли. Весь фокус только на
настоящем. Наверное, это хорошо. Но без чувства гадливости, обычно
едва уловимого, здесь никак не&amp;nbsp;обходится.&lt;/p&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="культура"></category><category term="memento mori"></category><category term="кладбище"></category><category term="Москва"></category></entry><entry><title>После социальных сетей: назад в будущее</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/10/06/intro/" rel="alternate"></link><published>2019-10-06T00:00:00+03:00</published><updated>2019-10-03T00:00:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-10-06:/posts/2019/10/06/intro/</id><summary type="html">&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;Прохожiй, ты идешь, но
Ляжешь такъ, как я!
Присять и отдохни –
На камнѣ у меня,
Сорви былиночку и
Вспомни о судьбѣ, –
Я дома!., Ты в гостяхъ –
Подумай о себѣ!
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;Почему?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Социальные сети &amp;#8212; это теплая и уютная эхо-камера. В ней можно
добиться такой концентрации интересных людей, которая практически
недостижима в реальной …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;Прохожiй, ты идешь, но
Ляжешь такъ, как я!
Присять и отдохни –
На камнѣ у меня,
Сорви былиночку и
Вспомни о судьбѣ, –
Я дома!., Ты в гостяхъ –
Подумай о себѣ!
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;Почему?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Социальные сети &amp;#8212; это теплая и уютная эхо-камера. В ней можно
добиться такой концентрации интересных людей, которая практически
недостижима в реальной жизни. И все было бы замечательно, если бы не
пара-тройка&amp;nbsp;проблем.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Остров Туле" class="align-left" src="https://notes.pilosus.org/images/thule.jpg" style="width: 300px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Во-первых, изоляция. Все социальные сети стремятся удержать уже
существующих пользователей и сделать невозможным участие людей из
большого интернета. Это закрытые системы, которые плохо индексируются
поисковыми машинами, принуждают пользоваться собственными механизмами
хранения фотографий и видео и делают все возможное, чтобы нарушить
базовое свойство интернета &amp;#8212; глобальную связность. Проще говоря,
гипертекст в социальных сетях &amp;#8212; это инвалид, ветеран раннего
интернета в доме призрения под вывеской Web&amp;nbsp;2.0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-вторых, пользовательские соглашения, правила поведения, словом,
цензура. Можно понять, что социальные сети с сотнями миллионов
пользователей заинтересованы в максимальной прибыли и поэтому хотят
выглядеть как полка в сетевом супермаркете: блестяще, идеально,
предсказуемо и без следов жизнедеятельности маргиналов. Но терпеть это
нет никаких сил. Смысла выбирать меньшее из зол нет тоже: в конечном
счете, все приходят примерно к одним стандартам&amp;nbsp;модерации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И, наконец, в-третьих, социальные сети эфемерны. В одну и ту же ленту
новостей нельзя войти дважды. Собственные тексты найти сложно или даже&amp;nbsp;невозможно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эхо-камера с жестким искусственным отбором источников и читателей &amp;#8212;
это здорово. В ней нет анонимности, но нет и особенной
ответственности. Посты пропадают в эфемерной ленте друзей или попросту
до нее не добираются, попадая под каток алгоритмов формирования
ленты. Поэтому пользователь социальной сети &amp;#8212; это временщик,
коммивояжёр, покоритель далеких столиц со временной визой. Но какой
смысл в этой эхо-камере, если фотографии Гитлера в кожанных шортах
оскорбляют чьи-то чувства, а то, что пока еще не не оскорбляет,
невозможно&amp;nbsp;найти?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;Что здесь&amp;nbsp;будет?&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Giorgio de Chirico. The Song of Love, 1914, Museum of Modern Art, New York" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/de_chirico.jpg" style="width: 300px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Наверное, персональный блог &amp;#8212; это такой остров Туле, предел ойкумены,
о существовании которого все знают, но никто на нем не был и не будет.
В социальных сетях читатель всегда на виду: вот он реагирует на новую
запись, делится ей, пишет что-то в комментариях. Поэтому текст в
социальных сетях почти всегда держит в уме конкретного читателя,
который с ним взаимодействует. Это что-то вроде затянутого монолога в
рамках дискуссии. Поэтому такой текст проще писать, он ближе к&amp;nbsp;диалогу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Текст в персональном блоге &amp;#8212; это античная статуя в пустом музейном
зале, куда время от времени заходят ценители и случайные
посетители-туристы. Античная скульптура напоминает манекена, взгляд
которого уходит в вечность. В этом есть что-то искусственное,
несколько пафосное, но с другой стороны, и универсальное, вечное,
понятное людям из&amp;nbsp;будущего.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Уроборос: вечность, бесконечность, цикличность. Все как в блоге!" class="align-left" src="https://notes.pilosus.org/images/serpiente_alquimica.jpg" style="width: 300px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;О чем и для чего нужен этот блог? Пожалуй, это что-то среднее между
записной книжкой &amp;#8212; с обрывками, заметками чего-то, что кажется очень
важным, но почти наверняка не пригодится, &amp;#8212; и полевым журналом, где
фиксируются наблюдения и замеры, которые будут сданы в архив на долгое
хранение. Словом, это тетради. Тетради с вереницей тем, сменяющих друг
друга по кругу и поднимающихся снова и&amp;nbsp;снова.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В тетрадях возможно все: примеры ученического рвения, вздор, что-то
полезное для тех, кто не сделал урок самостоятельно, глупости и работа
над ошибками. Тетрадь &amp;#8212; это совсем не тайна, хотя всегда что-то
личное, часть какого-то&amp;nbsp;становления.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h2&gt;Комментарии&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Некрополь Александра-Невской лавры такой же тихий, как этот блог" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/necropolis-spb-skull.jpg" style="width: 300px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Этот текст начинается с эпитафии одного из памятников древнего
некрополя Александро-Невской лавры в Санкт-Петербурге. Кажется, в ней
есть все, что я хотел бы донести до читателей этого блога. Безусловно,
читатель всегда прав, особенно если возмущен. Он знает лучше и больше,
потому что безусловный специалист в том вопросе, который поднимается в
тексте. Его ценное мнение, выраженное в форме ультимативного суждения
в комментариях, безумно полезно. Все так. Только не в этом&amp;nbsp;блоге.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В этом блоге ценится доброжелательное общение, в комментариях к
записи, в социальных сетях или через страницу контактов &amp;#8212; не
важно. Как и не важно, будет ли оно живее некрополя или нет.
Это же просто&amp;nbsp;тетради.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="блог"></category></entry></feed>