<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Тетради Виталия Самигуллина - Журнал</title><link href="https://notes.pilosus.org/" rel="alternate"></link><link href="https://notes.pilosus.org/feeds/zhurnal.atom.xml" rel="self"></link><id>https://notes.pilosus.org/</id><updated>2019-11-08T08:41:00+03:00</updated><entry><title>Осторожно, модерн</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/11/08/ostorozhno-modern/" rel="alternate"></link><published>2019-11-08T08:39:00+03:00</published><updated>2019-11-08T08:41:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-11-08:/posts/2019/11/08/ostorozhno-modern/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Князь Владимир Андреевич &lt;a class="reference external" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Долгоруков,_Владимир_Андреевич"&gt;Долгоруков&lt;/a&gt;, генерал-губернатор Москвы, писал&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Безудержная предприимчивость подрядчиков и мастеров-каменщиков
воздвигала в Москве все новые и новые так называемые доходные
дома. Эти дома с &amp;#8220;барскими&amp;#8221; квартирами в пять-шесть комнат редко
были в пять этажей. Строительство их концентрировалось
преимущественно в Садовом кольце Москвы. Почти все эти дома
представляют …&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Князь Владимир Андреевич &lt;a class="reference external" href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Долгоруков,_Владимир_Андреевич"&gt;Долгоруков&lt;/a&gt;, генерал-губернатор Москвы, писал&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Безудержная предприимчивость подрядчиков и мастеров-каменщиков
воздвигала в Москве все новые и новые так называемые доходные
дома. Эти дома с &amp;#8220;барскими&amp;#8221; квартирами в пять-шесть комнат редко
были в пять этажей. Строительство их концентрировалось
преимущественно в Садовом кольце Москвы. Почти все эти дома
представляют собой своеобразный образец эпохи быстрого роста
капитала и русской буржуазии. Архитектурный стиль этих домов не
поддается определению, в каждом отдельном случае – это пошлый стиль
безвкусного, малокультурного подрядчика, привлекшего к работе такого
же, как он, архитектора. То на крышу сажалась ничем не оправданная
фигура дамы с роскошной прической, то ставился весьма реалистический
лев, то ниши фасада украшались огромными обливными вазами, то
фигурами средневековых рыцарей, неизвестно зачем установленных на
фоне модернистских загогулин отделки.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;И&amp;nbsp;далее:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Образцы этого рода зодчества в течение пяти-шести лет разукрасили
собою улицы и переулки Москвы, придав им колорит пошлой пестроты и
никчемности. Городская дума не заботилась о каком-либо планировании
городского строительства, об архитектурных ансамблях не было и
мысли. Никак не охранялись и не ремонтировались старинные здания,
представлявшие редкие памятники русского зодчества, и к 1914 году
Москва сильно изменила свой внешний облик, обезображенный
постройками доходных домов&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Иван Билибин. Василиса" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/bilibin-t-shirt.jpg" style="width: 250px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Для человека, выросшего в окружении ампира послепожарной Москвы, это
совершенно естественное суждение. Но знал бы этот человек, как мало
времени будет у русского модерна и что будет после. Страны,
проигравшие в Первой мировой, смогут позволить себе конструктивизм и
баухаус &amp;#8212; дешевый и практичный выход для носителей высокой культуры в
послевоенное время. Победители смогут развивать арт нуво в виде арт
деко. Дальше началось время массовой культуры, вытеснив высокую&amp;nbsp;культуру.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поэтому сегодня, в &lt;span class="caps"&gt;XXI&lt;/span&gt; веке, любите ли вы модерн так же, как люблю его&amp;nbsp;я?&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;Источники&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Александр Васькин. Тверская улица в домах и лицах. Центрполиграф,&amp;nbsp;2015&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="культура"></category><category term="архитектура"></category><category term="модерн"></category></entry><entry><title>Почему Земмельвайс и Флеминг повлияли на культуру больше, чем Декарт и Ницше</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/10/06/memento-mori-morality/" rel="alternate"></link><published>2019-10-06T19:10:00+03:00</published><updated>2019-11-08T07:30:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-10-06:/posts/2019/10/06/memento-mori-morality/</id><summary type="html">&lt;p&gt;В очередной раз гулял по иноверческому кладбищу. Октябрьская погода в
Москве идеальна для таких прогулок. Старые кладбища, и тем более
древние некрополи вроде Александро-Невской Лавры, очень ясно
показывают, почему культура так сильно поменялась в &lt;span class="caps"&gt;XX&lt;/span&gt; веке. Когда
идешь по Немецкому кладбищу, постоянно зацепляешь глазом: Кирочка 17
лет, Артемка 1 год …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;В очередной раз гулял по иноверческому кладбищу. Октябрьская погода в
Москве идеальна для таких прогулок. Старые кладбища, и тем более
древние некрополи вроде Александро-Невской Лавры, очень ясно
показывают, почему культура так сильно поменялась в &lt;span class="caps"&gt;XX&lt;/span&gt; веке. Когда
идешь по Немецкому кладбищу, постоянно зацепляешь глазом: Кирочка 17
лет, Артемка 1 год, Сережа 12 лет, новорожденный Саша, мать, погибшая
при родах. Будь ты трижды купцом первой гильдии, промышленником
кнопповских масштабов, представителем древнего аристократического
рода, высокопоставленным чиновником раннего советского времени &amp;#8212; ты
уравнен с последним деревенским мужиком, уравнен смертью. Memento mori
ведь было повсюду, в каждой&amp;nbsp;семье.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Введенское, иноверческое или немецкое, кладбище на Госпитальном валу в Москве" class="responsive" src="https://notes.pilosus.org/images/vvedenskoe-1.jpg" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Игнац Земмельвайс, впервые применивший обеззараживание для борьбы с
сепсисом в родильном отделении больницы в Вене и снизивший смертность
пациентов в 7 раз. Луи Пастер, создатель первой вакцины. Александр
Флемминг, первооткрыватель антибиотика &amp;#8212; пенициллина. Эти люди
повлияли на культуру больше, чем именитые художники, писатели,&amp;nbsp;философы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сегодня никакого memento mori больше нет. Смерть отодвинулась в темный
угол. Вечность стоит где-то там же, в пыли. Весь фокус только на
настоящем. Наверное, это хорошо. Но без чувства гадливости, обычно
едва уловимого, здесь никак не&amp;nbsp;обходится.&lt;/p&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="культура"></category><category term="memento mori"></category><category term="кладбище"></category><category term="Москва"></category></entry><entry><title>После социальных сетей: назад в будущее</title><link href="https://notes.pilosus.org/posts/2019/10/06/intro/" rel="alternate"></link><published>2019-10-06T00:00:00+03:00</published><updated>2019-10-03T00:00:00+03:00</updated><author><name>Виталий Самигуллин</name></author><id>tag:notes.pilosus.org,2019-10-06:/posts/2019/10/06/intro/</id><summary type="html">&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;Прохожiй, ты идешь, но
Ляжешь такъ, как я!
Присять и отдохни –
На камнѣ у меня,
Сорви былиночку и
Вспомни о судьбѣ, –
Я дома!., Ты в гостяхъ –
Подумай о себѣ!
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;Почему?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Социальные сети &amp;#8212; это теплая и уютная эхо-камера. В ней можно
добиться такой концентрации интересных людей, которая практически
недостижима в реальной …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;Прохожiй, ты идешь, но
Ляжешь такъ, как я!
Присять и отдохни –
На камнѣ у меня,
Сорви былиночку и
Вспомни о судьбѣ, –
Я дома!., Ты в гостяхъ –
Подумай о себѣ!
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id2"&gt;
&lt;h2&gt;Почему?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Социальные сети &amp;#8212; это теплая и уютная эхо-камера. В ней можно
добиться такой концентрации интересных людей, которая практически
недостижима в реальной жизни. И все было бы замечательно, если бы не
пара-тройка&amp;nbsp;проблем.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Остров Туле" class="align-left" src="https://notes.pilosus.org/images/thule.jpg" style="width: 300px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Во-первых, изоляция. Все социальные сети стремятся удержать уже
существующих пользователей и сделать невозможным участие людей из
большого интернета. Это закрытые системы, которые плохо индексируются
поисковыми машинами, принуждают пользоваться собственными механизмами
хранения фотографий и видео и делают все возможное, чтобы нарушить
базовое свойство интернета &amp;#8212; глобальную связность. Проще говоря,
гипертекст в социальных сетях &amp;#8212; это инвалид, ветеран раннего
интернета в доме призрения под вывеской Web&amp;nbsp;2.0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-вторых, пользовательские соглашения, правила поведения, словом,
цензура. Можно понять, что социальные сети с сотнями миллионов
пользователей заинтересованы в максимальной прибыли и поэтому хотят
выглядеть как полка в сетевом супермаркете: блестяще, идеально,
предсказуемо и без следов жизнедеятельности маргиналов. Но терпеть это
нет никаких сил. Смысла выбирать меньшее из зол нет тоже: в конечном
счете, все приходят примерно к одним стандартам&amp;nbsp;модерации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И, наконец, в-третьих, социальные сети эфемерны. В одну и ту же ленту
новостей нельзя войти дважды. Собственные тексты найти сложно или даже&amp;nbsp;невозможно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эхо-камера с жестким искусственным отбором источников и читателей &amp;#8212;
это здорово. В ней нет анонимности, но нет и особенной
ответственности. Посты пропадают в эфемерной ленте друзей или попросту
до нее не добираются, попадая под каток алгоритмов формирования
ленты. Поэтому пользователь социальной сети &amp;#8212; это временщик,
коммивояжёр, покоритель далеких столиц со временной визой. Но какой
смысл в этой эхо-камере, если фотографии Гитлера в кожанных шортах
оскорбляют чьи-то чувства, а то, что пока еще не не оскорбляет,
невозможно&amp;nbsp;найти?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id3"&gt;
&lt;h2&gt;Что здесь&amp;nbsp;будет?&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Giorgio de Chirico. The Song of Love, 1914, Museum of Modern Art, New York" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/de_chirico.jpg" style="width: 300px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Наверное, персональный блог &amp;#8212; это такой остров Туле, предел ойкумены,
о существовании которого все знают, но никто на нем не был и не будет.
В социальных сетях читатель всегда на виду: вот он реагирует на новую
запись, делится ей, пишет что-то в комментариях. Поэтому текст в
социальных сетях почти всегда держит в уме конкретного читателя,
который с ним взаимодействует. Это что-то вроде затянутого монолога в
рамках дискуссии. Поэтому такой текст проще писать, он ближе к&amp;nbsp;диалогу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Текст в персональном блоге &amp;#8212; это античная статуя в пустом музейном
зале, куда время от времени заходят ценители и случайные
посетители-туристы. Античная скульптура напоминает манекена, взгляд
которого уходит в вечность. В этом есть что-то искусственное,
несколько пафосное, но с другой стороны, и универсальное, вечное,
понятное людям из&amp;nbsp;будущего.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Уроборос: вечность, бесконечность, цикличность. Все как в блоге!" class="align-left" src="https://notes.pilosus.org/images/serpiente_alquimica.jpg" style="width: 300px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;О чем и для чего нужен этот блог? Пожалуй, это что-то среднее между
записной книжкой &amp;#8212; с обрывками, заметками чего-то, что кажется очень
важным, но почти наверняка не пригодится, &amp;#8212; и полевым журналом, где
фиксируются наблюдения и замеры, которые будут сданы в архив на долгое
хранение. Словом, это тетради. Тетради с вереницей тем, сменяющих друг
друга по кругу и поднимающихся снова и&amp;nbsp;снова.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В тетрадях возможно все: примеры ученического рвения, вздор, что-то
полезное для тех, кто не сделал урок самостоятельно, глупости и работа
над ошибками. Тетрадь &amp;#8212; это совсем не тайна, хотя всегда что-то
личное, часть какого-то&amp;nbsp;становления.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="id4"&gt;
&lt;h2&gt;Комментарии&lt;/h2&gt;
&lt;div class="figure"&gt;
&lt;img alt="Некрополь Александра-Невской лавры такой же тихий, как этот блог" class="align-right" src="https://notes.pilosus.org/images/necropolis-spb-skull.jpg" style="width: 300px;" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Этот текст начинается с эпитафии одного из памятников древнего
некрополя Александро-Невской лавры в Санкт-Петербурге. Кажется, в ней
есть все, что я хотел бы донести до читателей этого блога. Безусловно,
читатель всегда прав, особенно если возмущен. Он знает лучше и больше,
потому что безусловный специалист в том вопросе, который поднимается в
тексте. Его ценное мнение, выраженное в форме ультимативного суждения
в комментариях, безумно полезно. Все так. Только не в этом&amp;nbsp;блоге.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В этом блоге ценится доброжелательное общение, в комментариях к
записи, в социальных сетях или через страницу контактов &amp;#8212; не
важно. Как и не важно, будет ли оно живее некрополя или нет.
Это же просто&amp;nbsp;тетради.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Журнал"></category><category term="блог"></category></entry></feed>